**磁矩**是磁鐵的一種物理性質。處於[外磁場的](../Page/外磁場.md "wikilink")[磁鐵](../Page/磁鐵.md "wikilink")，會感受到[力矩](../Page/力矩.md "wikilink")，促使其磁矩沿外磁場的[磁場線方向排列](../Page/磁場線.md "wikilink")。磁矩可以用[向量表示](../Page/向量.md "wikilink")。磁鐵的磁矩方向是從磁鐵的[指南極指向](../Page/指南極.md "wikilink")[指北極](../Page/指北極.md "wikilink")，磁矩的大小取決於磁鐵的磁性與量值。不只是磁鐵具有磁矩，[載流迴路](../Page/載流迴路.md "wikilink")、[電子](../Page/電子.md "wikilink")、[分子或](../Page/分子.md "wikilink")[行星等等](../Page/行星.md "wikilink")，都具有磁矩。

科學家至今尚未發現宇宙中存在有[磁單極子](../Page/磁單極子.md "wikilink")
。一般[磁性物質的磁場](../Page/磁性物質.md "wikilink")，其[泰勒展開的](../Page/泰勒展開.md "wikilink")[多極展開式](../Page/多極展開式.md "wikilink")，由於[磁單極子項目恆等於零](../Page/磁單極子.md "wikilink")，第一個項目是[磁偶極子項](../Page/磁偶極子.md "wikilink")、第二個項目是[磁四極子](../Page/磁四極子.md "wikilink")（）項，以此类推。磁矩也分為磁偶極矩、磁四極矩等等部分。從磁矩的磁偶極矩、磁四極矩等等，可以分別計算出磁場的磁偶極子項目、磁四極子項目等等。隨著距離的增遠，磁偶極矩部分會變得越加重要，成為主要項目，因此，磁矩這術語時常用來指稱磁偶極矩。有些教科書內，磁矩的定義與磁偶極矩的定義相同\[1\]。

## 概述

一個載流迴圈的磁偶極矩是其所載[電流乘以迴路面積](../Page/電流.md "wikilink")：

\[\boldsymbol{\mu}=I\mathbf{a}\,\!\]；

其中，\(\boldsymbol{\mu}\,\!\)為磁偶極矩，\(I\,\!\)為電流，\(\mathbf{a}\,\!\)為面積向量。磁偶極矩、面積向量的方向是由[右手定則決定](../Page/右手定則.md "wikilink")。

處於外磁場的載流迴圈，其感受到的力矩和其[勢能與磁偶極矩的關係為](../Page/勢能.md "wikilink")：

\[\boldsymbol{\tau}=\boldsymbol{\mu}\times\mathbf{B}\,\!\]、

\[U= - \boldsymbol{\mu}\cdot\mathbf{B}\,\!\]；

其中，\(\boldsymbol{\tau}\,\!\)為力矩，\(\mathbf{B}\,\!\)為磁場，\(U\,\!\)為勢能。

許多[基本粒子](../Page/基本粒子.md "wikilink")，例如[電子](../Page/電子.md "wikilink")，都具有[內稟磁矩](../Page/內稟磁矩.md "wikilink")。這種內稟磁矩是許多巨觀磁場力的來源，許多物理現象也和此有關。這種磁矩和古典物理的磁矩不同，而是和粒子的[自旋有關](../Page/自旋.md "wikilink")，必須用[量子力學來解釋](../Page/量子力學.md "wikilink")。這些內稟磁矩是[量子化的](../Page/量子化.md "wikilink")，最小的基本單位，常常稱為「[磁子](../Page/磁子.md "wikilink")」（）。例如，電子[自旋的磁矩與](../Page/自旋.md "wikilink")[波耳磁子的關係式為](../Page/波耳磁子.md "wikilink")：

\[\boldsymbol{\mu}_s= - g_s \mu_B \mathbf{S}/\hbar\,\!\]；

其中，\(\boldsymbol{\mu}_s\,\!\)為電子自旋的磁矩，[電子自旋g因子](../Page/電子自旋g因子.md "wikilink")\(g_s\,\!\)是一項比例常數，\(\mu_B\,\!\)為[波耳磁子](../Page/波耳磁子.md "wikilink")，\(\mathbf{S}\,\!\)為電子的[自旋](../Page/自旋.md "wikilink")，\(\hbar\,\!\)是[約化普朗克常數](../Page/約化普朗克常數.md "wikilink")。

## 單位

採用[國際單位制](../Page/國際單位制.md "wikilink")，磁偶極矩的[因次是](../Page/因次.md "wikilink")[面積](../Page/面積.md "wikilink")×[電流](../Page/電流.md "wikilink")。磁偶極矩的單位有兩種等價的表示法：

  -
    1 [安培](../Page/安培.md "wikilink")·公尺<sup>2</sup> = 1
    [焦耳](../Page/焦耳.md "wikilink")／[特斯拉](../Page/特斯拉.md "wikilink")。

[CGS單位制又可細分為幾種亞單位制](../Page/CGS單位制.md "wikilink")：[靜電單位制](../Page/靜電單位制.md "wikilink")（），[電磁單位制](../Page/電磁單位制.md "wikilink")（）、[高斯單位制](../Page/高斯單位制.md "wikilink")。

| 語言 | 國際單位制                                                                                                                                     | 靜電單位制                                                                   | 電磁單位制                                                                     | 高斯單位制                                                                                        |
| -- | ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- | ----------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------------- | -------------------------------------------------------------------------------------------- |
| 中文 | 1 [安培](../Page/安培.md "wikilink")·公尺<sup>2</sup> = 1 [焦耳](../Page/焦耳.md "wikilink")／[特斯拉](../Page/特斯拉.md "wikilink")                       | \= (10<sup>3</sup> *c*) [靜安培](../Page/靜安培.md "wikilink")·公分<sup>2</sup> | \= (10<sup>3</sup>) [絕對安培](../Page/Abampere.md "wikilink")·公分<sup>2</sup> | \= (10<sup>3</sup>) [爾格](../Page/爾格.md "wikilink")／[高斯](../Page/高斯_\(單位\).md "wikilink")     |
| 英文 | 1 [A](../Page/安培.md "wikilink")·[m](../Page/公尺.md "wikilink")<sup>2</sup> =1 [J](../Page/焦耳.md "wikilink")/[T](../Page/特斯拉.md "wikilink") | \= (10<sup>3</sup> *c*) statA·cm<sup>2</sup>                            | \= (10<sup>3</sup>) abA·cm<sup>2</sup>                                    | \= (10<sup>3</sup>) [erg](../Page/爾格.md "wikilink")／[Gauss](../Page/高斯_\(單位\).md "wikilink") |

磁偶極矩單位轉換表\[2\]
[光速](../Page/光速.md "wikilink")　*c* = 29,979,245,800 ≈ 3·10<sup>10</sub>

磁偶極矩在電磁單位制與在靜電單位制的比例正好等於單位為公分／秒的[光速](../Page/光速.md "wikilink")。

在這篇文章內，所有的方程式都採用國際單位制。

## 兩種磁源

在任何物理系統裏，磁矩最基本的源頭有兩種：

  - [電荷的運動](../Page/電荷.md "wikilink")，像電流，會產生磁矩。只要知道物理系統內全部的電流密度分佈（或者所有的電荷的位置和速度），理論上就可以計算出磁矩。
  - 像電子、[質子一類的基本粒子會因自旋而產生磁矩](../Page/質子.md "wikilink")。每一種基本粒子的內稟磁矩的大小都是常數，可以用理論推導出來，得到的結果也已經通過做實驗核對至高準確度。例如，電子磁矩的測量值是−9.284764×10<sup>−24</sup>焦耳／特斯拉\[3\]。磁矩的方向完全決定於粒子的自旋方向（電子磁矩的測量值是負值，這意味著電子的磁矩與自旋呈相反方向）。

整個物理系統的淨磁矩是所有磁矩的向量和。例如，[氫原子的磁場是以下幾種磁矩的向量和](../Page/氫原子.md "wikilink")：

  - 電子的自旋。
  - 電子環繞著質子的軌域運動。
  - 質子的自旋。

再舉個例子，構成條形磁鐵的物質，其未配對電子的內稟磁矩和軌域磁矩的向量和，是條形磁鐵的磁矩。

## 計算磁矩的方程式

### 平面迴圈

[LoopCurrentMagneticMoment_300px.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:LoopCurrentMagneticMoment_300px.png "fig:LoopCurrentMagneticMoment_300px.png")
對於最簡單的案例，平面載流迴圈的磁偶極矩\(\boldsymbol{\mu}\,\!\)是

\[\boldsymbol{\mu}=I \mathbf{a}\,\!\]；

其中，\(I\,\!\)是迴圈所載有的恆定電流，\(\mathbf{a}\,\!\)是平面迴圈的面積向量。

面積向量和磁偶極矩的方向是由[右手定則給出](../Page/右手定則.md "wikilink")：令四隻手指朝著電流方向彎曲，伸直大拇指，則大拇指所指的方向即是面積向量的方向，也是磁偶極矩的方向。

這有限面積的載流迴圈還有更高階的磁矩，像磁四極矩，磁八極矩等等。假設載流迴圈的面積趨向於零、電流趨向於無窮大，同時保持\(\boldsymbol{\mu}=I\mathbf{a}\,\!\)不變，則所有更高階的磁矩會趨向於零，這真實的載流迴圈趨向於理想磁偶極子，或純磁偶極子。

### 任意迴路

對於任意迴路案例，假設迴路載有恆定電流\(I\,\!\)，則其磁偶極矩為

\[\boldsymbol{\mu}=I\int_{\mathbb{S}} \mathrm{d} \mathbf{a}\,\!\]；

其中，\(\mathbb{S}\,\!\)是積分曲面，\(\mathbb{C}\,\!\)是\(\mathbb{S}\,\!\)邊緣的閉合迴路，\(\mathrm{d} \mathbf{a}\,\!\)是微小面積元素，\(\mathrm{d} \boldsymbol{\ell}\,\!\)是微小線元素，\(\mathbf{r}\,\!\)是\(\mathrm{d} \boldsymbol{\ell}\,\!\)的位置。

引用[向量恆等式](../Page/向量恆等式.md "wikilink")

\[\int_{\mathbb{S}} \mathrm{d} \mathbf{a}=\frac{1}{2}\oint_{\mathbb{C}} \mathbf{r}\times\mathrm{d} \boldsymbol{\ell}\,\!\]，

即可得到磁偶極矩的路徑積分方程式

\[\boldsymbol{\mu}=\frac{I}{2}\oint_{\mathbb{C}} \mathbf{r}\times\mathrm{d} \boldsymbol{\ell}\,\!\]。

### 任意電流分佈

對於最廣義的任意電流分佈案例，磁偶極矩為

\[\boldsymbol{\mu}=\frac{1}{2}\int_{\mathbb{V}}\mathbf{r}\times\mathbf{J}\ \mathrm{d}V\,\!\]；

其中，\(\mathbb{V}\,\!\)是積分體積，\(\mathbf{r}\,\!\)是源電流位置，\(\mathbf{J}\,\!\)是[電流密度](../Page/電流密度.md "wikilink")，\(\mathrm{d}V\,\!\)是微小體積元素。

任意一群移動電荷，像旋轉的帶電固體，都可以用這方程式計算出其磁偶極矩。

### 基本粒子

在[原子物理學和](../Page/原子物理學.md "wikilink")[核子物理學裏](../Page/核子物理.md "wikilink")，磁矩的大小標記為\(\mu\,\!\)，通常測量單位為[波耳磁子或](../Page/波耳磁子.md "wikilink")[核磁子](../Page/核磁子.md "wikilink")（）。磁矩關係到粒子的自旋，和／或粒子在系統內的軌域運動。以下列表展示出一些粒子的內稟磁矩：

| 粒子                               | 內稟磁矩（10<sup>−27</sup> [焦耳](../Page/焦耳.md "wikilink")／[特斯拉](../Page/特斯拉.md "wikilink")） | [自旋量子數](../Page/自旋量子數.md "wikilink") |
| -------------------------------- | -------------------------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------ |
| [電子](../Page/電子.md "wikilink")   | \-9284.764                                                                             | 1/2                                  |
| [質子](../Page/質子.md "wikilink")   | \+14.106067                                                                            | 1/2                                  |
| [中子](../Page/中子.md "wikilink")   | \-9.66236                                                                              | 1/2                                  |
| [緲子](../Page/緲子.md "wikilink")   | \-44.904478                                                                            | 1/2                                  |
| [重氫](../Page/重氫.md "wikilink")   | \+4.3307346                                                                            | 1                                    |
| [氫-3](../Page/氫-3.md "wikilink") | \+15.046094                                                                            | 1/2                                  |
|                                  |                                                                                        |                                      |

一些基本粒子的內稟磁矩和自旋\[4\]

欲知道更多有關於磁矩與磁化強度之間的物理關係，請參閱條目[磁化強度](../Page/磁化強度.md "wikilink")。

## 載流迴路產生的磁場

[Magnetic_ring_dipole_field_lines.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Magnetic_ring_dipole_field_lines.svg "fig:Magnetic_ring_dipole_field_lines.svg")。從側面望去，磁偶極子豎立於繪圖的中央。\]\]
載流迴路會在周圍產生磁場。這磁場包括偶極磁場與更高次的多極項目。但是，隨著距離的增遠，這些多極項目會更快速地減小，因此，在遠距離位置，只有偶極項目是磁場的顯要項目。

思考一個載有恆定電流\(I\,\!\)的任意局域迴路\(\mathbb{C}\,\!\)，其[磁矢勢](../Page/磁矢勢.md "wikilink")\(\mathbf{A}\,\!\)為

\[\mathbf{A}(\mathbf{r})=\frac{\mu_0 I}{4\pi}\oint_{\mathbb{C}'}\ \frac{\mathrm{d}\boldsymbol{\ell}\,'}{|\mathbf{r} - \mathbf{r}'|}\,\!\]；

其中，\(\mathbf{r}\,\!\)是檢驗位置，\(\mathbf{r}'\,\!\)是源頭位置，是微小線元素\(\mathrm{d}\boldsymbol{\ell}\,'\,\!\)的位置，\(\mu_0\,\!\)是[磁常數](../Page/磁常數.md "wikilink")。

假設檢驗位置足夠遠，\(r>r'\,\!\)，則表達式\(\frac{1}{|\mathbf{r} - \mathbf{r}'|}\,\!\)可以[泰勒展開為](../Page/泰勒展開.md "wikilink")

\[\frac{1}{|\mathbf{r} - \mathbf{r}'|}=\frac{1}{r}\sum_{n=0}^{\infty}\ \left(\frac{r'}{r}\right)^n P_n(\cos \theta')\,\!\]；

其中，\(P_n(\cos \theta')\,\!\)是[勒讓德多項式](../Page/勒讓德多項式.md "wikilink")，\(\theta'\,\!\)是\(\mathbf{r}\,\!\)與\(\mathbf{r}'\,\!\)之間的[夾角](../Page/夾角.md "wikilink")。

所以，磁矢勢展開為

\[\mathbf{A}(\mathbf{r})=\frac{\mu_0 I}{4\pi}\sum_{n=0}^{\infty}\ \frac{1}{r^{n+1}}\oint_{\mathbb{C}'}\ (r')^n P_n(\cos \theta') \mathrm{d}\boldsymbol{\ell}\,'\,\!\]。

思考\(n=0\,\!\)項目，也就是磁單極子項目：

\[\mathbf{A}_0(\mathbf{r})=\frac{\mu_0 I}{4\pi r}\oint_{\mathbb{C}'}\ \mathrm{d}\boldsymbol{\ell}\,'=0\,\!\]。

由於閉合迴路的向量線積分等於零，磁單極子項目恆等於零。

再思考\(n=1\,\!\)項目，也就是磁偶極子項目：

\[\mathbf{A}_1(\mathbf{r})=\frac{\mu_0 I}{4\pi r^{2}}\ \oint_{\mathbb{C}'}\ r' \cos \theta' \mathrm{d}\boldsymbol{\ell}\,'=\frac{\mu_0 I}{4\pi r^{2}}\ ( - \hat{\mathbf{r}}\times \oint_{\mathbb{S}'}\mathrm{d}\mathbf{a}')\,\!\]。

注意到磁偶極矩為\(\boldsymbol{\mu}=I\oint_{\mathbb{S}'}\mathrm{d}\mathbf{a}'\,\!\)，偶極磁矢勢可以寫為

\[\mathbf{A}_1(\mathbf{r})=\frac{\mu_0}{4\pi }\ \frac{\boldsymbol{\mu}\times\hat{\mathbf{r}}}{r^{2}}\,\!\]。

偶極磁場\(\mathbf{B}_1\,\!\)為

\[\mathbf{B}_1(\mathbf{r})=\nabla\times\mathbf{A}_1(\mathbf{r})\,\!\]。

由於磁偶極子的向量勢有一個[奇點在它所處的位置](../Page/奇點.md "wikilink")（原點\(\mathbf{O}\)），必須特別小心地計算，才能得到正確答案。更仔細地推導，可以得到磁場為

\[\mathbf{B}_1(\mathbf{r}) = \frac {\mu_0} {4\pi r^3} \left[3(\boldsymbol{\mu}\cdot\hat{\mathbf{r}})\hat{\mathbf{r}} - \boldsymbol{\mu}\right]
+\frac{2\mu_0}{3}\boldsymbol{\mu}\delta^3(\mathbf{r})\,\!\]；

其中，\(\delta^3(\mathbf{r})\,\!\)是[狄拉克δ函數](../Page/狄拉克δ函數.md "wikilink")。

偶極磁場的狄拉克δ函數項目造成了原子[能級分裂](../Page/能級.md "wikilink")，因而形成了[超精細結構](../Page/超精細結構.md "wikilink")（）\[5\]。在[天文學裏](../Page/天文學.md "wikilink")，[氫原子的超精細結構給出了](../Page/氫原子.md "wikilink")[21公分譜線](../Page/21公分線.md "wikilink")，在[電磁輻射的](../Page/電磁輻射.md "wikilink")[無線電波範圍](../Page/無線電波.md "wikilink")，是除了[3K背景輻射以外](../Page/3K背景輻射.md "wikilink")，宇宙彌漫最廣闊的電磁輻射。從[復合紀元](../Page/復合紀元.md "wikilink")（）至[再電離紀元](../Page/再電離紀元.md "wikilink")（）之間的天文學研究，只能依靠觀測21公分譜線無線電波。

給予幾個磁偶極矩，則按照[疊加原理](../Page/疊加原理.md "wikilink")，其總磁場是每一個磁偶極矩的磁場的總向量和。

## 處於外磁場的磁偶極子

### 磁偶極子感受到的磁力矩

[Torque_of_a_magnetic_dipole.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Torque_of_a_magnetic_dipole.png "fig:Torque_of_a_magnetic_dipole.png")
如圖右，假設載有電流\(I\,\!\)的一個方形迴圈處於外磁場\(\mathbf{B}=B_0\hat{\mathbf{z}}\,\!\)。方形迴圈四個邊的邊長為\(w\,\!\)，其中兩個與\(\hat{\mathbf{y}}\,\!\)平行的邊垂直於外磁場，另外兩個邊與磁場之間的夾角角弧為\(- \theta+\pi/2\,\!\)。

垂直於外磁場的兩個邊所感受的磁力矩為

\[\boldsymbol{\tau}=\left(IwB_0 \frac{w\sin{\theta}}{2}+IwB_0 \frac{w\sin{\theta}}{2}\right)\hat{\mathbf{y}}=Iw^2B_0\sin{\theta}\hat{\mathbf{y}}\,\!\]。

另外兩個邊所感受的磁力矩互相抵消。注意到這迴圈的磁偶極矩為
\(\boldsymbol{\mu}=Iw^2\hat{\boldsymbol{\mu}}\,\!\)。所以，這迴圈感受到的磁力矩為

\[\boldsymbol{\tau}=\boldsymbol{\mu}\times\mathbf{B}\,\!\]。

令載流迴圈的面積趨向於零、電流趨向於無窮大，同時保持\(\boldsymbol{\mu}=I\mathbf{a}\,\!\)不變，則這載流迴圈趨向於理想磁偶極子。所以，處於外磁場的磁偶極子所感受到的磁力矩也可以用上述方程式表示。

當磁偶極矩垂直於磁場時，磁力矩的大小是最大值\(\mu B_0\,\!\)；當磁偶極矩與磁場平行時，磁力矩等於零。

### 磁偶極子的勢能

將載流迴圈從角弧\(\theta_1\,\!\)扭轉到角弧\(\theta_2\,\!\)，磁場所做的[機械功](../Page/機械功.md "wikilink")\(W\,\!\)為

\[W= - \int_{\theta_1}^{\theta_2} \tau\ d\theta
= - \int_{\theta_1}^{\theta_2} \mu B_0\sin{\theta}\ d\theta
=\mu B_0(\cos{\theta_2} - \cos{\theta_1})\,\!\]。

注意到磁力矩的扭轉方向是[反時針方向](../Page/反時針方向.md "wikilink")，而\(\theta\,\!\)是朝著[順時針方向遞增](../Page/順時針方向.md "wikilink")，所以必須添加一個負號。設定\(\theta_1=\pi/2\,\!\)，則

\[W=\mu B_0\cos{\theta_2}=\boldsymbol{\mu}\cdot \mathbf{B}\,\!\]。

對抗這磁場的磁力矩，將載流迴圈從角弧\(\pi/2\,\!\)扭轉到角弧\(\theta_2\,\!\)，所做的[機械功](../Page/機械功.md "wikilink")\(W_a\,\!\)為

\[W_a= - W= - \boldsymbol{\mu}\cdot \mathbf{B}\,\!\]。

定義載流迴圈的[勢能](../Page/勢能.md "wikilink")\(U\,\!\)等於這[機械功](../Page/機械功.md "wikilink")\(W_a\,\!\)，以方程式表示為

\[U= - \boldsymbol{\mu}\cdot \mathbf{B}\,\!\]。

與前段所述同理，磁偶極子的勢能也可以用這方程式表示。當磁偶極矩垂直於磁場時，勢能等於零；當磁偶極矩與磁場呈相同方向時，勢能是最小值\(- \mu B_0\,\!\)；當磁偶極矩與磁場呈相反方向時，勢能是最大值\(\mu B_0\,\!\)。

### 非均勻磁場

假設外磁場為均勻磁場，則作用於載流迴路\(\mathbb{C}'\,\!\)的磁場力等於零：

\[\mathbf{F}= I\oint_{\mathbb{C}'}\mathrm{d}\boldsymbol{\ell}'\times\mathbf{B}=0\,\!\]。

假設外磁場為非均勻的，則會有一股磁場力，作用於磁偶極子。依照磁矩模型的不同，求得的磁場力也會不同\[6\]。採用常見的「電流模型」，則一個磁偶極子所感受到的磁場力為

\[\mathbf{F}_{\ell}=\nabla(\boldsymbol{\mu}\cdot\mathbf{B})\,\!\]。

另外一種採用「磁荷模型」。這類似電偶極矩的模型，計算出的磁場力為

\[\mathbf{F}_d=(\boldsymbol{\mu}\cdot\nabla)\mathbf{B}\,\!\]。

兩者之間的差別為

\[\mathbf{F}_l=\mathbf{F}_d + \boldsymbol{\mu}\times \left(\nabla \times \mathbf{B} \right) \,\!\]。

假設，電流等於零，電場不含時間，則根據[馬克士威-安培方程式](../Page/馬克士威-安培方程式.md "wikilink")，

\[\nabla \times \mathbf{B} = 0 \,\!\]，

兩種模型計算出來的磁場力相等。可是，假設電流不等於零，或電場為含時電場，則兩種模型計算出來的磁場力不相等。1951年，兩個不同的實驗，研究[中子的](../Page/中子.md "wikilink")[散射於](../Page/散射.md "wikilink")[鐵磁性物質](../Page/鐵磁性.md "wikilink")，分別得到的結果與電流模型預估的結果相符合\[7\]。

## 範例

### 圓形載流迴圈的磁偶極矩

一個載流迴圈的磁偶極矩與其面積和所載電流有關。例如，載有1[安培電流](../Page/安培.md "wikilink")，半徑\(r'\,\!\)為0.05公尺的單匝圓形載流迴圈，其磁偶極矩為：

\[\mu=\pi r'\,^2 I=\pi\times 0.05^2\times 1\approx 0.008\;[\mathrm{A}\cdot\mathrm{m}^2]=0.008\;[\mathrm{J/T}]\,\!\]。

磁偶極矩垂直於載流迴圈的平面。載流迴圈的磁矩，可以用來建立以下幾點論據：

  - 假設場位置的距離\(r\,\!\)超遠於迴圈半徑\(r'=0.05\ \mathrm{m}\,\!\)，則磁場會呈反立方減弱：

<!-- end list -->

  -

      -
        沿著迴圈的中心軸，磁矩與場位置\(\mathbf{r}\,\!\)平行：
        \[B= \frac {\mu_0} {4\pi r^3} 2\mu=\frac{4\pi\times10^{ - 7}}{4\pi r^3}\times 2\times 0.008 \approx \frac{1.6\times 10^{ - 9}}{r^3} \;[\mathrm{T}\cdot\mathrm{m}^3]\,\!\]。
        在包含迴圈的平面的任意位置，磁矩垂直於場位置：
        \[B= -  \frac {\mu_0} {4\pi r^3} \mu= - \ \frac{4\pi\times10^{ - 7}}{4\pi r^3}\times 0.008\approx -\ \frac{0.8\times 10^{ - 9}}{r^3} \;[\mathrm{T}\cdot\mathrm{m}^3]\,\!\]。
        負號表示平面任意位置案例與中心軸案例，這兩個案例的磁場呈相反方向。

<!-- end list -->

  - 假設在地球的某地方，[地磁場](../Page/地磁場.md "wikilink")\(\mathbf{B}_E\,\!\)的數值大約為0.5
    [高斯](../Page/高斯.md "wikilink")（5×10<sup>−5</sup>
    [特斯拉](../Page/特斯拉.md "wikilink")），而且迴圈磁矩垂直於地磁場\(\mathbf{B}_E\,\!\)，則此迴圈所感受到的力矩為

\[\tau\approx 0.008\times 5\times10^{-5}=
4\times10^{-7} \ [\mathrm{N} \cdot \mathrm{m}]\,\!\]。

  - 應用力矩的觀念，可以製造出[羅盤](../Page/羅盤.md "wikilink")。假設這羅盤的磁針，由於力矩的作用，從磁針的磁矩垂直於地磁場\(\mathbf{B}_E\,\!\)，旋轉至磁針的磁矩與地磁場\(\mathbf{B}_E\,\!\)呈相同方向，則這羅盤-地球系統釋放出的能量\(U\,\!\)為

\[U\approx 0.008\times 5\times10^{-5}=
4\times10^{-7} \ [\mathrm{J}]\,\!\] 。

  -
    由於羅盤懸浮系統的摩擦機制，這能量是以熱量的形式耗散淨盡。

### 螺線管的磁矩

[Solenoid,_air_core,_insulated,_20_turns,_(shaded).svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Solenoid,_air_core,_insulated,_20_turns,_\(shaded\).svg "fig:Solenoid,_air_core,_insulated,_20_turns,_(shaded).svg")
一個多匝線圈（或[螺線管](../Page/螺線管.md "wikilink")）的磁矩是其每個單匝線圈的磁矩的向量和。對於全同匝（單層捲繞），只需將單匝線圈的磁矩乘以匝數，就可得到總磁矩。然後，這總磁矩可以用來計算磁場，力矩，和儲存能量，方法與使用單匝線圈計算的方法相同。

假設螺線管的匝數為\(N\,\!\)，每一匝線圈面積為\(a\,\!\)，通過電流為\(I\,\!\)，則其磁矩為

\[\mu=N Ia\,\!\]。

### 載電粒子圓周運動的磁矩

假設，一個[點電荷](../Page/點電荷.md "wikilink")\(q\,\!\)以等速\(v\,\!\)繞著z-軸，移動於半徑為\(r\,\!\)的平面圓形路徑，則其電流為\[8\]

\[I=\frac{qv}{2\pi r}\,\!\]。

其磁矩為

\[\boldsymbol{\mu}=\frac{qv}{2\pi r} \pi r^2=\frac{qvr}{2}\hat{\mathbf{z}}\,\!\]。

其角動量\(\mathbf{J}\,\!\)為

\[\mathbf{J}=mvr\hat{\mathbf{z}}\,\!\]。

其中，\(m\,\!\)是載電粒子的質量。

所以，磁矩與角動量的經典關係為

\[\boldsymbol{\mu}=\frac{q}{2m}\mathbf{J}\,\!\]。

對於電子，這經典關係為

\[\boldsymbol{\mu}= - \ \frac{e}{2m_e}\mathbf{J}\,\!\]；

其中，\(m_e\,\!\)是電子的質量，\(e\,\!\)是電子的絕對電量。

假設，這點電荷是個束縛於[氫原子內部的電子](../Page/氫原子.md "wikilink")。由於[離心力等於](../Page/離心力.md "wikilink")[庫侖吸引力](../Page/庫侖力.md "wikilink")，

\[\frac{1}{4\pi \epsilon_0}\ \frac{e^2}{r^2}=m_e \frac{v^2}{r}\,\!\]；

其中，\(\epsilon_0\,\!\)是[電常數](../Page/電常數.md "wikilink")。

現在施加外磁場\(\mathbf{B}=B\hat{\mathbf{z}}\,\!\)於此氫原子，則會有額外的[勞侖茲力作用於電子](../Page/勞侖茲力.md "wikilink")。假設軌道半徑不變（這只是一個粗略計算），只有電子的速度改變為\(v_B\,\!\)，則

\[\frac{1}{4\pi \epsilon_0}\ \frac{e^2}{r^2}+ev_B B=m_e \frac{v_B^2}{r}\,\!\]。

所以，

\[v_B^2 - v^2=(v_B + v)(v_B - v)=\frac{ev_B B r}{m_e}\,\!\]。

假設，兩個速度的差別\(\Delta v=v_B - v\,\!\)超小，則

\[\Delta v\approx \frac{e B r}{2 m_e}\,\!\]。

所以，由於施加外磁場\(\mathbf{B}\,\!\)，磁矩的變化為

\[\Delta \boldsymbol{\mu}= - \frac{e \Delta v r}{2}\hat{\mathbf{z}}= - \frac{e^2 r^2}{4m_e}B\hat{\mathbf{z}}\,\!\]。

注意到\(\Delta \boldsymbol{\mu}\,\!\)與\(\mathbf{B}\,\!\)呈相反方向，因而減弱了磁場。這是[抗磁性的經典解釋](../Page/抗磁性.md "wikilink")。可是，抗磁性是一種量子現像，經典解釋並不正確。

為了簡略計算，使用半經典方法\[9\]，可以求出磁矩的變化為

\[\Delta \boldsymbol{\mu}
= - \ \frac{e^2 \Delta v \langle r^2\rangle}{4m_e}B\hat{\mathbf{z}}\,\!\]；

其中，\(\langle r^2\rangle\,\!\)是半徑平方的[期望值](../Page/期望值.md "wikilink")。

### 電子的磁矩

電子和許多其它種類的粒子都具有內稟磁矩。這是一種[量子屬性](../Page/量子.md "wikilink")，涉及到[量子力學](../Page/量子力學.md "wikilink")。詳盡細節，請參閱條目[電子磁偶極矩](../Page/電子磁偶極矩.md "wikilink")（）。微觀的內稟磁矩集聚起來，形成了巨觀的磁效應和其它物理現象，例如[電子自旋共振](../Page/電子自旋共振.md "wikilink")。

電子的磁矩是

\[\boldsymbol{\mu}= - g_e \mu_B \mathbf{S}/\hbar\,\!\]；

其中，\(g_e\,\!\)是電子的朗德g因子，\(\mu_B=e\hbar/2m_e\,\!\)是[波耳磁子](../Page/波耳磁子.md "wikilink")，\(\mathbf{S}\,\!\)是電子的自旋角動量。

按照[前面計算的經典結果](../Page/#載電粒子圓周運動的磁矩.md "wikilink")，\(g_e = 1\,\!\)；但是，在[狄拉克力學裏](../Page/保羅·狄拉克.md "wikilink")，\(g_e = 2\,\!\)；更準確地，由於[量子電動力學效應](../Page/量子電動力學.md "wikilink")，它的實際値稍微大些，\(g_S = 2.002\,319\,304\,36\,\!\)。

請注意，由於這方程式內的負號，電子磁矩與自旋呈相反方向。對於這物理行為，[經典電磁學的解釋為](../Page/經典電磁學.md "wikilink")：假想自旋角動量是由電子繞著某旋轉軸而產生的。因為電子帶有負電荷，這旋轉所產生的電流的方向是相反的方向，這種載流迴路產生的磁矩與自旋呈相反方向。同樣的推理，帶有正電荷的[正子](../Page/正子.md "wikilink")（電子的[反粒子](../Page/反粒子.md "wikilink")），其磁矩與自旋呈相同方向。

### 原子的磁矩

在原子內部，可能會有很多個電子。多電子原子的總角動量計算，必須先將每一個電子的自旋總和，得到總自旋，再將每一個電子的[軌角動量總和](../Page/軌角動量.md "wikilink")，得到總軌角動量，最後用[角動量耦合](../Page/角動量耦合.md "wikilink")（）方法將總自旋和總軌角動量總和，即可得到原子的總角動量。原子的磁矩\(\mu\,\!\)與總角動量\(\mathbf{J}\,\!\)的關係為\[10\]

\[\boldsymbol{\mu}= - g_J  \mu_B\mathbf{J}/\hbar\,\!\]；

其中，\(g_J\,\!\)是原子獨特的[朗德g因子](../Page/朗德g因子.md "wikilink")。

磁矩對於磁場方向的分量\(\mu_z\,\!\)是

\[\mu_z = -  g_J \mu_B J_z/\hbar\,\!\]；

其中，\(J_z=J_m \hbar\,\!\)是總角動量對於磁場方向的分量，\(J_m\,\!\)是[磁量子數](../Page/磁量子數.md "wikilink")，可以取2J+1個整數値，-J、
-J+1、…、J-1、J，之中的任意一個整數值。

因為電子帶有負電荷，所以\(\mu_z\,\!\)是負值。

處於磁場的磁偶極子的[動力學](../Page/動力學.md "wikilink")，不同於處於[電場的](../Page/電場.md "wikilink")[電偶極子的動力學](../Page/電偶極子.md "wikilink")。磁場會施加力矩於磁偶極子，迫使它依著[磁場線排列](../Page/磁場線.md "wikilink")。但是，力矩是角動量對於時間的導數。所以，會產生自旋[進動](../Page/進動.md "wikilink")，也就是說，自旋方向會改變。這物理行為以方程式表達為

\[\frac{1}{\gamma} \frac{d \boldsymbol{\mu}}{dt} = \boldsymbol{\mu}\times\mathbf{H}\,\!\]；

其中，\(\gamma \,\!\)是[迴轉磁比率](../Page/迴轉磁比率.md "wikilink")（）
，\(\mathbf{H}\,\!\)是磁場。

注意到這方程式的左手邊項目是角動量對於時間的導數，而右手邊項目是力矩。磁場又可分為兩部分：

\[\mathbf{H}=\mathbf{H}_{eff} - \frac{\lambda}{\gamma \mu}\frac{d\boldsymbol{\mu}}{dt}\,\!\]；

其中，\(\mathbf{H}_{eff}\,\!\)是有效磁場（外磁場加上任何自身場），\(\lambda \,\!\)是[阻尼係數](../Page/阻尼.md "wikilink")。

這樣，可以得到[蘭道-李佛西茲-吉爾伯特方程式](../Page/蘭道-李佛西茲-吉爾伯特方程式.md "wikilink")（）\[11\]：

\[\frac{1}{\gamma} \frac{d \boldsymbol{\mu}}{dt} = \boldsymbol{\mu}\times\mathbf{H}_{eff} - \frac{\lambda}{\gamma \mu}\boldsymbol{\mu} \times\frac{d\boldsymbol{\mu}}{dt} \,\!\]。

方程式右邊第一個項目描述磁偶極子繞著有效磁場的進動，第二個項目是阻尼項目，會使得進動漸漸減弱，最後消失。蘭道-李佛西茲-吉爾伯特方程式是研究磁化動力學最基本的方程式之一。

### 原子核的磁矩

核子系統是一種由[核子](../Page/核子.md "wikilink")（[質子和](../Page/質子.md "wikilink")[中子](../Page/中子.md "wikilink")）組成的精密物理系統。自旋是核子的量子性質之一。由於[原子核的磁矩與其核子成員有關](../Page/原子核.md "wikilink")，從核磁矩的測量數據，更明確地，從核磁偶極矩的測量數據，可以研究這些量子性質。

雖然有些[同位素原子核的](../Page/同位素.md "wikilink")[激發態的](../Page/激發態.md "wikilink")[衰變期超長](../Page/衰變.md "wikilink")，大多數常見的原子核的自然存在狀態是[基態](../Page/基態.md "wikilink")。每一個同位素原子核的[能態都有一個獨特的](../Page/能態.md "wikilink")、明顯的核磁偶極矩，其大小是一個常數，通過細心設計的實驗，可以測量至非常高的精確度。這數值對於原子核內每一個核子的獨自貢獻非常敏感。若能夠測量或預測出這數值，就可以揭示核子[波函數的內涵](../Page/波函數.md "wikilink")。現今，有很多理論模型能夠預測核磁偶極矩的數值，也有很多種實驗技術能夠進行原子核測試。

### 分子的磁矩

任何分子都具有明確的磁矩。這磁矩可能會跟分子的能態有關。通常而言，一個分子的磁矩是下列貢獻的總和，按照典型強度從大至小列出：

  - 假若有未配對電子，則是其自旋所產生的磁矩（[順磁性貢獻](../Page/順磁性.md "wikilink")）
  - 電子的軌域運動，處於基態時，所產生常與外磁場成正比的磁矩（[抗磁性貢獻](../Page/抗磁性.md "wikilink")）
  - 依照核自旋組態，[核自旋所產生的總磁矩](../Page/核自旋.md "wikilink")。

#### 分子磁性範例

  - [氧分子](../Page/氧.md "wikilink")，O<sub>2</sub>，由於其最外面的兩個未配對電子的自旋，具有強順磁性。
  - [二氧化碳分子](../Page/二氧化碳.md "wikilink")，CO<sub>2</sub>，由於電子軌域運動而產生的，與外磁場成正比的，很微弱的磁矩。在某些稀有狀況下，假若這分子是由具磁性的同位素組成，像<sup>13</sup>C或<sup>17</sup>O，則此同位素原子核也會將其核磁性貢獻給分子的磁矩。
  - [氫分子](../Page/氫.md "wikilink")，H<sub>2</sub>，處於一個弱磁場（或零磁場），會顯示出核磁性。氫分子的兩種自旋[異構體](../Page/異構體.md "wikilink")，[正氫或](../Page/正氫.md "wikilink")[仲氫](../Page/仲氫.md "wikilink")，都具有這種物理性質。

## 參閱

  - [電偶極矩](../Page/電偶極矩.md "wikilink")
  - [磁化強度](../Page/磁化強度.md "wikilink")
  - [磁化率](../Page/磁化率.md "wikilink")
  - [球多極矩](../Page/球多極矩.md "wikilink")
  - [絕熱不變數](../Page/絕熱不變數.md "wikilink")
  - [磁偶極間交互作用](../Page/磁偶極間交互作用.md "wikilink")（）

## 參考文獻

[Category:磁学](../Category/磁学.md "wikilink")
[Category:向量](../Category/向量.md "wikilink")
[Category:物質內的電場和磁場](../Category/物質內的電場和磁場.md "wikilink")

1.

2.

3.  美國[國家標準與技術研究院](../Page/國家標準與技術研究院.md "wikilink")（NIST）的實驗値：[電子磁矩](http://physics.nist.gov/cgi-bin/cuu/Value?muem)

4.  [參閱美國國家標準與技術研究院的**Fundamental Physical
    Constants**網頁：](http://physics.nist.gov/cgi-bin/cuu/Results?search_for=+magnetic+moment)

5.

6.

7.
8.

9.

10.

11.